 \chapter{Introducción}
El presente proyecto se enmarca dentro del Proyecto Final de Grado correspondiente al Grado en Ingeniería Informática de la Universidad Nacional de Educación a Distancia.

Se basa en el proyecto específico ofertado por el Departamento de Sistemas de Comunicación y Control de la UNED titulado \emph{Desarrollo de un portal de comercio electrónico}. Citando la propia descripción de dicha oferta de proyecto específico:

\begin{displayquote}
	El proyecto consiste en el desarrollo de un portal web orientado al comercio electrónico. Dicha aplicación permitirá al comprador seleccionar artículos, realizar pedidos y pagos a través de una pasarela. El sistema también ofrecerá al comerciante gestionar los artículos expuestos en el portal.
\end{displayquote}

En este contexto, el comercio electrónico desarrollado a sido una librería, denominada \textbf{FirstMarket}.

\section{Motivación y Objetivos}
Desde un primer momento la intención fue desarrollar un proyecto que tuviese la mayor relación posible con el mercado actual, lo que, junto con un fuerte interés personal hacia el ecosistema de Internet, llevó a la decisión de escoger esta propuesta.

La idea era desarrollar algo moderno, útil, con reflejo real en la sociedad y que cumpliese el papel de facilitar la inserción laboral. En este sentido, las aplicaciones web en general, y las específicas de comercio electrónico en particular, cumplen a la perfección los requisitos comentados. A nadie se le escapa hoy en día la implantación casi ubicua que estas tecnologías tienen en la sociedad.

Por otro lado, y en clara conexión con lo comentado, otro objetivo de este último trabajo del plan de estudios fue el de servir como \emph{compensador} final de lagunas formativas. En este sentido, el control de versiones con Git era una tarea pendiente inaplazable, así como profundizar en tecnologías web básicas como HTTP, HTML, CSS ó JavaScript. Además, ampliar el dominio de las tecnologías Java siempre fue algo muy deseable.

Conviene no dejar de lado, por obvio, que un objetivo fundamental del presente trabajo es el de dar fin al plan de estudios. Remarcar esto es relevante, porque en múltiples situaciones puede entrar en conflicto con la intención de desarrollar una aplicación web lo más moderna posible. Como se explicará más adelante en esta memoria, el mundo de las tecnologías web es muy cambiante, y pretender desarrollar una aplicación web alineada con el estado del arte en la materia partiendo, como es el caso, desde prácticamente cero conocimientos, sale fuera del marco de un trabajo de estas características. Por tanto, siempre se ha tenido en cuenta un compromiso entre recursos disponibles (principalmente tiempo y conocimientos) y grado de modernidad en las tecnologías usadas.

En definitiva, el principio fundamental que ha guiado la toma de decisión ha sido el reforzar, y alinear en la medida de lo posible con el estado del arte, las habilidades técnicas adquiridas fruto del plan de estudios, de forma a facilitar una futura integración en la industria web, a la par de satisfacer una histórica inquietud personal en la materia.

\section{Internet, Web y Aplicaciones Web}
En esta sección se ofrece una introducción, meramente descriptiva, del contexto en el que situar la aplicación web desarrollada. Se tratará de diferenciar los conceptos de Internet, World Wide Web y aplicaciones web.

\subsection{¿Qué es Internet?}
Tal como se explica en [bib ref], esta pregunta puede ser enfocada desde dos puntos de vista complementarios.

Por un lado, desde una perspectiva \textbf{hardware}, Internet es una red que conecta miles de millones de dispositivos en todo el mundo, denominados \emph{hosts} o \emph{sistemas finales}, por medio de \emph{enlaces de comunicación} y \emph{conmutadores de paquetes}.

Los enlaces de comunicación son diferentes tipos de medios físicos a través de los cuales se transfieren ondas electromagnéticas que portan la información. Puede tratarse de medios guiados, como cables de cobre, cables coaxiales o fibra óptica, o no guiados, como el espectro de radio. Cuando un sistema final decide enviar información a otro sistema final, el emisor fragmenta los datos en \emph{paquetes} de información y los envía al destinatario a través de la red. Una vez en destino, el sistema final receptor ensambla los paquetes para reconstruir los datos originales. Un conmutador de paquetes toma un paquete que llega a uno de sus enlaces de comunicación entrantes y decide hacia cuál de sus enlaces de comunicación salientes lo reenvía.

Estas \emph{redes de conmutación de paquetes} se pueden entender de forma análoga a una empresa que necesita mover una gran cantidad de carga entre dos almacenes separados gran distancia. En el almacén de origen la carga se divide y organiza en diferentes contenedores. Cada uno de los contenedores viaja de forma independiente a través de la red de transporte disponible siguiendo posiblemente rutas no del todo iguales. Por ejemplo, unos contenedores pueden ir por ciertas carreteras en ciertos camiones mientras que otros pueden viajar en tren o incluso en barco, o cualquier combinación de los anteriores. Lo importante es la independencia entre la ruta de un contenedor concreto con los demás. Una vez llegados al almacén de destino, la carga se extrae de los contenedores y se agrupa con el resto que llega del mismo envío. Así, los paquetes son análogos a los contenedores, los enlaces de comunicación son análogos a las vías de transporte, los conmutadores de paquetes son análogos a las intersecciones o discontinuidades en las vías de transporte (piénsese en una simple rotonda), y los sistemas finales son análogos a los almacenes. Pues bien, de igual forma que un contenedor toma un camino a través de la red de transporte, un paquete de información toma un camino a través de la infraestructura de Internet.

Por otro lado, es posible describir Internet desde un punto de vista \textbf{software} como un servicio prestado a las aplicaciones distribuidas, es decir, como una interfaz de programación que las aplicaciones distribuidas consumen.

Se dice que las aplicaciones son aplicaciones distribuidas, o \textbf{aplicaciones de Internet}, cuando se ejecutan en diferentes máquinas que intercambian datos entre sí. Es importante destacar que las aplicaciones de Internet se ejecutan estrictamente en los sistemas finales, no en la infraestructura de la red, que es agnóstica (o debiera serlo) de la semántica de la información que está trasportando. Así, puede pensarse en Internet como un servicio postal, que garantiza el envío de información entre partes, las cuales pueden estar desarrollando cualquier tipo de actividad basada, entre otras cosas, en la propia comunicación que mantienen. Al igual que el servicio postal impone una serie de reglas para ser usado, como dónde depositar la carta que se pretende enviar o dónde y de qué manera especificar la dirección de envío, Internet ofrece unas reglas en forma de interfaz de programación que las aplicaciones de Internet deben adoptar.

\subsection{¿Qué es la Web?}
Siguiendo el hilo de la discusión del epígrafe anterior, la World Wide Web es una de las muchas aplicaciones de Internet existentes. Otras serían el correo electrónico, las aplicaciones para acceder remotamente a otra máquina, la transferencia de archivos, el streaming de video, la telefonía por Internet, y más.

A veces, dado que la Web es la aplicación más conocida, se confunde la parte con el todo al identificarla con la propia Internet. Sin embargo, esta aplicación surgió bastante tiempo después de que otras ya estuvieran ampliamente implantadas y maduras, como el correo electrónico o la transferencia de ficheros, si bien su uso era principalmente en ámbitos académicos.

Lo que da tanta importancia a la Web es que fue la aplicación de Internet que, a principios de los años 90, abrió al gran público a la hasta entonces desconocida Internet. De hecho, esta aplicación llevó a Internet de ser tan sólo una más de muchas redes existentes a ser la dominante por excelencia.

Entonces, como se ha dicho, la Web es una aplicación de Internet, y como tal se trata de software que se ejecuta en diferentes máquinas que intercambian mensajes entre sí. El formato de estos mensajes, su timing y demás \emph{reglas de conversación} se recogen en un protocolo, el HyperText Transfer Protocol (HTTP). Este protocolo es el corazón de la Web, encontrándose definido en [RFC 1945] y en [RFC 2616], y su implementación se materializa en dos programas ejecutados en diferentes sistemas finales, un programa cliente y un programa servidor.

La mecánica básica gira en torno a peticiones y respuestas. El programa cliente envía un mensaje HTTP conteniendo una petición al programa servidor. Por su parte, siguiendo las reglas definidas en el protocolo, el programa servidor contesta enviando otro mensaje HTTP al cliente. En el caso más común, el cliente le solicita al servidor el envío de una \emph{página web}.

Una página web es un documento de texto escrito con unas reglas de sintaxis específicas. Estas reglas definen el Hypertext Markup Language (HTML). En el sistema final cliente, la página web es presentada en pantalla de una manera amigable al usuario por medio de programas que procesan el contenido en HTML.

En definitiva, y sin entrar en matices que desvíen de la esencia, la Web es la aplicación de Internet que permite el consumo de páginas web bajo demanda por parte de los usuarios (en contraste con el modelo broadcast, en el que se emite y el usuario sólo puede consumir lo emitido, como en la radio).

\subsection{¿Qué es una Aplicación Web?}
Las páginas web que son enviadas desde el servidor al cliente se dice que pueden ser estáticas o dinámicas. Esta característica, más que hablar de la página web en sí misma, habla del proceso mediante el cual su contenido ha sido creado y modificado a lo largo del tiempo.

Las páginas estáticas lo son en el sentido de que su contenido, creado comúnmente por un humano, no varía con el tiempo de manera programática. La información que presentan es la misma, a menos que se modifique \emph{a mano}. Así eran todas las páginas web en los primeros años. En contraste, en las páginas web dinámicas, el contenido no está dado de antemano, sino que se genera en cada ciclo de petición-respuesta. Esto es útil porque entre otras cosas permite páginas web personalizadas para cada usuario, e incluso que sea él mismo quien aporte contenido a la página web.

Una \textbf{aplicación web} es el sistema software encargado de la generación dinámica de páginas webs. Normalmente, y a diferencia del modelo estático, entre sus componentes se encuentra una base de datos que permita la persistencia de la información, cambiante por definición de la propia arquitectura.

Desde este punto de vista, en el presente proyecto se ha desarrollado una aplicación web encargada de generar contenido web que los usuarios pueden visitar con el objetivo de comprar libros a través de Internet.

\section{Estructura de la Memoria}
El resto de la presente memoria está dedicado a presentar los aspectos más relevantes del trabajo desarrollado.

En la sección \ref{sec:analysis} se detallan los aspectos relacionados con la fase de análisis en el desarrollo de la aplicación web. Para ello, se comentan los requisitos de partida y se ofrecen varios casos de uso.

La sección \ref{sec:design} está enfocada a las decisiones de diseño. En ella se esbozan las principales coordenadas de la aplicación web que se ha desarrollado, discutiendo las decisiones tomadas.

El apartado \ref{sec:implementation} se ha utilizado para describir y justificar las decisiones de implementación. Se tratan en esta sección aspectos tan importantes como la tecnología que se ha usado para el desarrollo, la manera de llevar a cabo la gestión de los pagos, o aspectos internos de código que por su especial relevancia se ha decidido explicar.

Después, en la sección \ref{sec:deployment}, se comentan los pasos seguidos para conseguir que la aplicación web sea accesible al público. Aunque esto no fuese un requisito de partida, se ha considerado muy deseable, ya que sirve para aprender y ganar experiencia en el mundo de las tecnologías web.

El siguiente apartado, el \ref{sec:security}, está focalizado en los aspectos de seguridad que rodean a FirstMarket. Es un apartado clave, que, aunque tampoco estaba contenido en los requisitos básicos, se ha querido profundizar en él. Así, se describen las principales características de seguridad implementadas en \href{https://firstmarket.tech}{firstmarket.tech}, además de un análisis de las vulnerabilidades detectadas.

Por último, para concluir con esta memoria, en la sección \ref{sec:budget} se ofrece un presupuesto estimativo de todos los costes asociados con el desarrollo del presente proyecto.
